% !TeX root = ../main.tex

\chapter{研究方法}

\section{数据收集}
首先，本文从公开的金融数据源（如彭博、雅虎财经等）收集2009年5月至2024年5月期间的人民币兑日元汇率日数据。数据包括每日的开盘价、收盘价、最高价和最低价。为了保证数据的准确性和完整性，本文对不同来源的数据进行了交叉验证。

\section{数据预处理}
\subsection{缺失值处理}
针对数据中的缺失值，本文采用线性插值法进行填补，保证时间序列的连续性。同时对异常值进行了去除。
\subsection{数据平滑}
为了消除数据中的噪声，本文对汇率数据进行了移动平均处理，选取合适的窗口期，以平滑数据并突出长期趋势。
\subsection{数据标准化}
对数据进行标准化处理，使其符合统计分析的要求，便于模型的构建和分析。清洗后的数据被创建为时间序列对象，以便进行后续的时间序列分析和波动性分析。

\section{时间序列分析}
\subsection{移动平均}
为了观察人民币兑日元汇率的长期趋势，使用移动平均方法对数据进行平滑处理。移动平均能够有效地过滤短期波动，突出长期趋势。
\subsection{ARIMA模型}
本文使用自回归积分滑动平均模型（ARIMA）对汇率数据进行建模。通过对数据的自相关函数（ACF）和偏自相关函数（PACF）的分析识别数据的自相关结构，预测未来24个月的汇率变化趋势。模型参数通过赤池信息准则（AIC）和贝叶斯信息准则（BIC）进行优化，以确保模型的准确性。使用自动ARIMA函数（auto.arima）选择最佳模型，并进行拟合。通过模型的残差分析，验证模型的有效性和准确性。

\section{波动性分析}
\subsection{GARCH模型}
为了捕捉汇率波动的特征，本文使用广义自回归条件异方差模型（GARCH）进行建模。通过拟合GARCH(1,1)模型，分析汇率的波动性，并预测未来的波动趋势。模型拟合后，通过AIC、BIC等信息准则评估模型的优劣。
\subsection{EGARCH模型}
除此之外，本文还额外采用了指数广义自回归条件异方差模型（EGRACH）。GARCH模型用于捕捉时间序列数据中的波动聚集效应，而EGARCH模型则进一步考虑了波动性的不对称性。通过这两种模型，可以更精确地预测未来汇率的波动情况，并分析其背后的驱动因素。

\section{风险分析}
\subsection{VaR分析}
在评估汇率波动带来的潜在风险时，本文采用了VaR（风险价值）方法。VaR方法能够量化特定置信水平下的最大潜在损失。本文计算了不同置信水平（如95\%和99\%）下的VaR值，以评估汇率波动对投资组合可能造成的影响。
\subsection{情景分析和压力测试}
此外，本文还进行了情景分析和压力测试，模拟不同市场条件下的汇率变化情景，评估极端市场波动对投资的影响。

\section{影响因素分析}
\subsection{宏观经济变量分析}
选取与汇率密切相关的宏观经济变量，如中日两国的GDP增长率、通货膨胀率、利率差异等，分析这些变量与汇率波动的相关性。
\subsection{事件分析}
对特定时间段内发生的重大经济事件，如中美贸易摩擦、日本的量化宽松政策等，分析这些事件对人民币兑日元汇率的影响。
\subsection{政策影响分析}
收集中日两国的外汇政策、货币政策等信息，分析政策变化对汇率的影响。

通过以上方法，本文力求全面、系统地分析人民币兑日元汇率的走势及其影响因素，为未来的汇率预测和风险管理提供科学依据。